Gary E. Stevenson elder
Lelki napfogyatkozás

Ez év augusztus 21-én két ritka esemény ragadta meg az emberek figyelmét szerte a világon. Az első: aznap volt szeretett prófétánk, Thomas S. Monson elnök 90. születésnapi ünnepsége. Én éppen a Csendes-óceán Területen jártam egy megbízás kapcsán, és nagy örömömre szolgált, amikor azt láttam, hogy a szentek Ausztráliában, Vanuatuban, Új-Zélandon és Francia Polinéziában nemcsak hogy tudtak e személyes mérföldkőről, hanem örömmel meg is ünnepelték azt. Szerencsésnek éreztem magam, hogy osztozhatok hitük és e nagyszerű ember iránti szeretetük szívmelengető megnyilvánulásaiban. Mily lelkesítő látni az utolsó napi szentek kapcsolatát a prófétájukkal!

Természetesen Monson elnök sejtette, hogy lesznek olyanok, akik fel szeretnék majd köszönteni a születésnapján, és így jellemezte az ideális születésnapi ajándékot: „Keressetek valakit, aki nehézségekkel küzd, vagy beteg, vagy magányos, és tegyetek érte valamit! Én csak ennyit szeretnék kérni.”[1] Szeretünk és támogatunk téged, Monson elnök!

Az aznap bekövetkező másik ritka és mennyei esemény, amely milliók figyelmét ragadta meg világszerte, a teljes napfogyatkozás volt. 99 év elteltével ez volt az első alkalom, hogy az Amerikai Egyesült Államok teljes területén végigvonult egy ilyesfajta a jelenség.[2] Láttatok már napfogyatkozást? Talán egy kicsit részletesebben is elmagyarázom, mi az.

Teljes napfogyatkozás akkor következik be, amikor a hold úgy halad el a föld és a nap között, hogy szinte teljességgel elállja a nap felszínéről eredő fény útját.[3] Már az a tény is, hogy ez egyáltalán megtörténhet, csoda számomra. Ha a napot egy átlagos kerékpárgumi méretének vesszük, akkor a hold ezzel arányosan alig éri el egy apró kavics nagyságát.

Hogyan lehetséges, hogy melegünk, világosságunk és életünk forrását ilyen mértékben elhomályosíthatja valami, ami hozzá képest ennyire jelentéktelen méretű?

Bár a nap 400-szor akkora, mint a hold, 400-szor olyan távol is van a földtől.[4] A föld szemszögéből nézve ez a mértani felállás a nap és a hold látszólagosan azonos méretét eredményezi. Amikor a kettő tökéletes együttállásban van, úgy tűnik, mintha a hold a teljes napot kitakarná. A napfogyatkozás sávjában tartózkodó családtagjaim és barátaim elmondták, hogy a világosságot sötétség váltotta fel, felbukkantak a csillagok, a madárdal pedig abbamaradt. A levegő lehűlt, mivel a napfogyatkozás hatására a hőmérséklet több mint 11 Celsius fokot is eshet.[5]

Elmondták, milyen csodálatot és bámulatot éreztek, sőt, némi aggodalmat is, tudva, hogy a napfogyatkozás bizonyos veszélyeket rejt. Mindannyian ügyeltek, hogy megelőzzék a maradandó szemkárosodást, vagyis az úgynevezett „napfogyatkozási vakságot”. A biztonságuk érdekében különleges szűrővel ellátott szemüveget vettek fel, amely megvédi a szemet a lehetséges veszélyektől.

Csakúgy, ahogy az igen kicsi hold eltakarhatja az óriási napot, kioltva annak fényét és melegét, bekövetkezhet lelki napfogyatkozás is, amikor engedjük, hogy apró és kellemetlen akadályok – melyekkel nap mint nap találkozunk – olyan közel kerüljenek hozzánk, hogy kizárják Jézus Krisztus és az Ő evangéliuma világosságának nagyságát, ragyogását és melegét.

Neal A. Maxwell elder továbbvitte ezt a hasonlatot, amikor kijelentette: „Még egy olyan kis dolog is, mint az ember hüvelykujja, ha nagyon közel tartják a szemhez, vakká teheti őt az igen nagy nappal szemben. De attól még a nap ott van. Az ember önmaga idézte elő saját vakságát. Amikor túl közel húzunk más dolgokat, előre állítva azokat, azzal eltakarjuk magunk elől a menny látványát.”[6]

Nyilvánvalóan egyikünk sem akarja szándékosan eltakarni maga elől a menny látványát, illetve hagyni, hogy lelki napfogyatkozás következzen be az életében. Hadd osszak meg néhány gondolatot, amelyek segíthetnek az olyan lelki napfogyatkozás megakadályozásában, amely maradandó lelki károsodást okozna.

Emlékeztek, mit mondtam a különleges szemvédő eszközről, amely megóvja a napfogyatkozást nézőket a szemkárosodástól vagy akár a vakságtól? Ha a lelki napfogyatkozást a Lélek óvó és lágyító lencséin keresztül szemléljük, azzal evangéliumi látásmódra teszünk szert, amely így megvéd minket a lelki vakságtól.

Vegyünk néhány példát! A próféták szavaival a szívünkben és a Szentlélek tanácsaival képesek leszünk az „evangélium szemüvegén át” tekinteni a részlegesen elzárt mennyei világosságra, elkerülve a lelki napfogyatkozás okozta károkat.

Hogyan vesszük fel tehát az evangélium szemüvegét? Íme, néhány példa: Evangéliumi szemüvegünk elénk tárja, hogy az Úr azt szeretné, ha minden héten vennénk az úrvacsorából, valamint azt is szeretné, ha tanulmányoznánk a szentírásokat és mindennap imádkoznánk. Azt is feltárja, hogy Sátán meg fog kísérteni minket, hogy mindezt ne tegyük. Tudjuk, hogy az ő terve az, hogy zavaró tényezőkkel és világi kísértésekkel elvegye az önrendelkezésünket. Még Jób napjaiban is lehetett néhányaknak lelki napfogyatkozásban része, akikről így írt: „sötétségre bukkannak, és délben is tapogatva járnak, mint éjszaka”[7].

Testvéreim! Amikor arról beszélek, hogy az evangélium szemüvegén át kell látnunk, kérlek, értsétek meg, ezzel nem azt mondom, hogy ne legyünk hajlandóak elismerni vagy megbeszélni a világban tapasztalt kihívásainkat, vagy hogy boldog tudatlanságban járjunk az ellenség elénk vetett csapdái és gonoszságai között. Nem arra gondolok, hogy szemellenzőt kell viselnünk – épp ellenkezőleg! Azt mondom, hogy az evangélium lencséjén keresztül tekintsünk a kihívásokra. Dallin H. Oaks elder megjegyezte, hogy „a perspektivikus látásmód annak képessége, hogy az összes vonatkozó adatot azok jelentőségteljes összefüggésében tudjunk látni”[8]. Az evangéliumi látásmód az örök látképre tágítja ki szemléletünket.

Amikor felveszitek az evangélium szemüvegét, tágabb látószöget, fókuszt és éleslátást nyertek ahhoz, ahogyan a fontossági sorrendetekre, a gondjaitokra, a kísértéseitekre, sőt, a hibáitokra tekintetek. Ragyogóbb világosságot láttok majd, amilyet nélküle nem látnátok.

Ironikus módon nem csak negatív dolgok idézhetnek elő lelki napfogyatkozást az életünkben. A csodálatra méltó vagy pozitív törekvések, melyek mellett elkötelezzük magunkat, gyakran olyan közel kerülnek a szemünkhöz, hogy kizárják az evangélium világosságát és sötétséget eredményeznek. E veszélyek vagy figyelemelterelő tényezők között lehet a tanulás és a boldogulás, a hatalom és a befolyás, a becsvágy, vagy akár a tehetségek és az ajándékok is.

Dieter F. Uchtdorf elnök azt tanította, hogy „bármely erény, amelyet túlzásba visznek, vétekké változhat. […] Eljön az a pillanat, amikor a mérföldkövek malomkövekké és becsvággyá változhatnak, és kolonccá lesznek a nyakunkon.”[9]

Hadd osszak meg részletesebben néhány példát olyan dolgokra, amelyek katalizátorként szolgálhatnak saját lelki napfogyatkozásunk elkerülésében.

Néhány hónappal ezelőtt beszéltem a BYU Női Konferenciáján.[10] Beszéltem arról, hogy a technika – ideértve a közösségi médiát is – miként segíti elő, hogy „egy Szabadító ismerete [elterjedjen] minden nemzet, nemzetség, nyelv és nép között”[11]. E műszaki vívmányok közé tartoznak az egyház honlapjai, például az LDS.org és a Mormon.org; olyan mobilalkalmazások, mint például az Evangéliumi könyvtár, a Mormon Channel, az LDS Tools és a Family Tree; valamint olyan közösségi médiaplatformok, mint például a Facebook, az Instagram, a Twitter és a Pinterest. Ezek a csatornák több száz millió lájkot, megosztást, megtekintést, újratweetelést és pinelést generáltak már, és igen hatékony és hathatós módszerévé váltak az evangélium megosztásának a családtagjainkkal, barátainkkal és munkatársainkkal.

E technológiák minden előnye és helyénvaló használata mellett is megvan annak a kockázata, hogy ha túl közel engedjük őket magunkhoz, azzal lelki napfogyatkozásba kerülhetünk, és nagy eséllyel elzárják az evangélium világosságát és melegét.

A közösségi média, a mobilalkalmazások és a játékok mértéktelenül időrablóvá válhatnak, és alááshatják a szemtől szembeni kapcsolatteremtést. A személyes kommunikáció ilyesfajta elvesztése hatással lehet a házasságokra, átveheti az értékes lelki gyakorlatok helyét, és gátolhatja a társas készségek kialakulását, különösen a fiatalok körében.

A közösségi médiához kapcsolódó két további kockázati tényező az idealizált valóság és a bénító összehasonlítások.

A közösségi médián közzétett képek közül sok (ha nem a legtöbb) a lehető legjobb színben tünteti fel az életet – gyakran irreális módon. Mind láttuk már csodás lakások képeit, káprázatos nyaralóhelyeket, mosolygós szelfiket, nagy műgonddal elkészített ételeket és látszólag elérhetetlen testképeket.

Ez itt például egy olyan kép, amilyet valakinek a felhasználói oldalán láthatunk. Ez azonban nem fedi le teljes egészében azt, ami a valós életben igazán történik.

Amikor saját látszólag átlagos létezésünket másoknak a közösségi médián közzétett, jól megszerkesztett, tökéletesen felépített életéhez hasonlítjuk, az olykor csüggedést, irigységet vagy akár kudarcérzetet válthat ki belőlünk.

Egy hölgy, aki számos saját posztot tett már közzé, ezt mondta, talán csak részben viccelve: „Mi értelme a boldogságnak, ha az ember nem teszi közzé?”[12]

Amint arra Bonnie L. Oscarson nőtestvér emlékeztetett bennünket ma délelőtt, a sikeres élet nem a kapott lájkok számával mérhető, sem azzal, hogy hány „ismerősünk” vagy követőnk van a közösségi médiában. Inkább azzal, hogy jelentőségteljes kapcsolatot ápolunk másokkal, és világosságot viszünk az életükbe.

Remélhetőleg meg tudunk tanulni valóságosabbnak lenni, több humorra lelni és kevesebb csüggedést tapasztalni, amikor olyan képeket látunk, amelyek az idealizált valóságot láttatják, és amelyek túlságosan gyakran vezetnek bénító összehasonlításokhoz.

A hasonlítgatás kétségtelenül nem csak a mi napjainkat fémjelzi, hanem a régi időket is. Pál apostol arra figyelmeztette kortársait, hogy „azok magukat magukhoz mérvén és magukhoz hasonlítván magukat, nem okosan cselekesznek”[13].

Használjuk a technikát – annak oly sok helyénvaló és sugalmazott felhasználási lehetőségével – saját magunk tanítására, inspirálására, felemelésére, másokat pedig a bennük rejlő legjobb énjük kialakításának elősegítésére – idealizált virtuális énünk megjelenítése helyett. Tanítsuk a felnövekvő nemzedéket is a technika igazlelkű használatára, és példázzuk is azt számukra, valamint figyelmeztessünk a vele járó veszélyekre és romboló hatású használatára. Ha a közösségi médiát az evangélium lencséin keresztül szemléljük, azzal megelőzhetjük, hogy lelki napfogyatkozást idézzen elő az életünkben.

Hadd szóljak most a kevélység öröktől fogva fennálló botlást okozó kövéről. A kevélység ellentétben áll az alázattal, amely „arra való hajlandóság, hogy alárendeljük magunkat az Úr akaratának”[14]. Ha büszkék vagyunk, akkor hajlamosak vagyunk magunkénak követelni a dicsőséget, ahelyett, hogy megadnánk azt másoknak, ideértve az Urat is. A kevélység gyakran versengő; az arra való hajlandóságot jelenti, hogy több legyen nekünk, mint másoknak, és hogy azt feltételezzük, hogy jobbak vagyunk, mint mások. A kevélység gyakran eredményez haragot és gyűlöletet; haragtartásra vagy a megbocsátás visszatartására indítja az embert. A kevélységet azonban felemésztheti az alázat krisztusi tulajdonsága.

A kapcsolatokat, még a közeli családtagokkal és a szeretteinkkel is, különösen a közeli családtagokkal és a szeretteinkkel – még a férj és a feleség között is – az alázat táplálja, a kevélység pedig gátolja.

Sok évvel ezelőtt egy nagy viszonteladó felhívott, hogy beszéljen velem a cégéről, amelyet épp az egyik versenytársa készült felvásárolni. Ez a cégvezető számos más, a központban dolgozó munkatárssal együtt nagyon aggódott amiatt, hogy elveszítik az állásukat. Mivel tudta, hogy jól ismerem a bekebelező cég vezetőségét, megkérdezte, hogy hajlandó lennék-e bemutatni őt, néhány jó szót szólni az érdekében, és összehozni egy találkozót velük. Mondandóját végül ezzel zárta: „Ismered a mondást: szelídséggel nem lehet boldogulni!”

Tudtam, hogy megjegyzését nagy valószínűséggel viccesnek szánta. Értettem is a humorát. De úgy éreztem, van egy fontos tantétel, amely végső soron a javára válhat. Így feleltem: „Igazság szerint nem így szól a mondás. Éppen ellenkezőleg. »a szelídek… örökségül bírják a földet«[15] – ezt szoktuk mondani.”

Az egyházi és az egész hivatásos karrierem során azt tapasztaltam, hogy a legnagyszerűbb, leghatékonyabb emberek legtöbbje igen szelíd és alázatos.

Az alázat és a szelídség kéz a kézben jár. Emlékezzünk rá, hogy „csak a szelíd és alázatos szívű embert fogadja el Isten”[16].

Imádkozom azért, hogy az alázat erényének befogadásával törekedjünk elkerülni a kevélység lelki napfogyatkozását.

Zárásként tehát: a napfogyatkozás valóban figyelemre méltó természeti jelenség, mely során a nap szépségét, melegét és fényét teljességgel kizárhatja egy viszonylag jelentéktelen tárgy, sötétséget és hideget eredményezve.

Hasonló jelenség következhet be lelki értelemben, amikor a máskülönben apró és jelentéktelen dolgok túlságosan közel kerülnek és elzárják előlünk Jézus Krisztus evangéliumának szépségét, melegét és mennyei fényét, hűvös sötétséggel váltva fel azt.

A teljes napfogyatkozás területén tartózkodók látásának megóvására kialakított szemüveg megakadályozhatja a maradandó károsodást vagy akár vakságot.[17] Az evangélium tantételeiről és szertartásairól való tudás és bizonyság alkotta evangéliumi szemüveg olyan evangéliumi látásmódot biztosít, mely hasonlóképpen lelki védelmet és tisztánlátást nyújthat azoknak, akik ki vannak téve a lelki napfogyatkozás veszélyeinek.

Ha bármi olyat vesztek észre a saját életetekben, ami elállja boldogságotoknak és az evangélium világosságának az útját, arra kérlek titeket, hogy tekintsetek rá az evangélium látószögéből. Nézzétek azt az evangélium lencséjén át, és ne hagyjátok, hogy az élet apró és jelentéktelen dolgai elhomályosítsák számotokra a boldogság nagyszerű tervének örökkévaló képét. Egyszóval ne engedjétek, hogy az élet figyelemelterelő tényezői kizárják a menny világosságát!

Bizonyságot teszek arról, hogy nem számít, milyen akadály áll az evangéliumi fény közé és közénk, a világosság attól még ott van. E melegség, fény és ragyogás forrása Jézus Krisztus evangéliuma. Bizonyságot teszek a szerető Mennyei Atyáról, a Fiáról, Jézus Krisztusról, valamint a Fiú Szabadítónkként és Megváltónkként betöltött szerepéről. Jézus Krisztus nevében, ámen.

Thomas S. Monson, in Sarah Jane Weaver, “What Gift Does President Monson Want for His 90th Birthday?” Deseret News, Aug. 17, 2017, deseretnews.com. ↩

Lásd Christina Zdanowicz and Judson Jones, “An Eclipse Will Cross the US for the First Time in 99 Years,” July 24, 2017, cnn.com. ↩

Lásd “Eclipse: Who? What? Where? When? and How?” eclipse2017.nasa.gov. ↩

Lásd EarthSky in Space, “Coincidence That Sun and Moon Seem Same Size?” earthsky.org. ↩

Lásd Brian Lada, “5 Surprising Effects the Total Solar Eclipse Will Have besides Darkness,” accuweather.com. ↩

Neal A. Maxwell, Of One Heart: The Glory of the City of Enoch (1975), 19. ↩

Jób 5:14. ↩

Dallin H. Oaks, address given at Salt Lake Bonneville Young Single Adult Stake fireside, Salt Lake City, Utah, Feb. 8, 2015. ↩

Dieter F. Uchtdorf: Dolgok, melyek a leginkább számítanak. Liahóna, 2010. nov. 20. ↩

Lásd Gary E. Stevenson, “The Knowledge of a Savior” (Brigham Young University Women’s Conference, May 5, 2017). ↩

Móziás 3:20. ↩

Jade, “The Obsession of Creating a Picture-Perfect Life on Social Media.” ↩

2 Korinthusbeliek 10:12. ↩

Lásd Prédikáljátok evangéliumomat: Útmutató a misszionáriusi szolgálathoz (2006). 120–121. ↩

Lásd Máté 5:5; 3 Nefi 12:5. ↩

Moróni 7:44. ↩

Lásd “Solar Eclipse and Your Eyes,” preventblindness.org. ↩

Ronald A. Rasband elder
Isteni terv szerint

Testvérek! Ahogy itt állok most, ezen az inspiráló világméretű általános konferencián, és érzem a belőletek áradó erőt és lelkiséget, önkéntelenül is Péter apostol szavaira gondolok: „[Uram], jó nékünk itt lennünk”[1].

Alma nem pont ezt mondta, miután az Ammonihában élő embereknek prédikált. A város lakosainak gonoszsága miatt távoznia kellett onnan. Hamarosan egy angyal jelent meg neki, és e szavakkal szólt hozzá: „térj vissza Ammoniha városába, és ismét prédikálj a város népének”[2].

Alma „gyorsan” vissza is tért, de most „más úton ment be a városba”[3].

„És amint bement a városba, éhes volt, és így szólt egy férfihoz: Adnál-e valamit enni Isten egy alázatos szolgájának?

És a férfi így szólt hozzá: Én nefita vagyok és tudom, hogy te Isten szent prófétája vagy, mert te vagy az a férfi, akiről egy angyal azt mondta egy látomásban: Fogadd be.”[4]

A férfit Amuleknek hívták.

De vajon Alma csak úgy belebotlott Amulekbe? Nem; nem véletlen egybeesés volt, hogy épp azon az úton ment be a városba, amely e hithű férfihoz vezette, aki később a misszionáriustársa lett.

Neal A. Maxwell elder egyszer kifejtette: „Egyikünk sem használja ki teljes mértékben a baráti körünkből adódó emberi lehetőségeket. Ti és én talán »véletleneknek« nevezzük ezeket a találkozásokat. Érthető a halandók e szóhasználata, azonban a véletlen nem helyénvaló szó a mindentudó Isten munkálkodásainak jellemzésére. Ő nem »véletlenszerűen« tesz dolgokat, hanem… az »isteni terv« szerint.”[5]

Életünk egy sakktáblához hasonlítható, amelyen az Úr egyik mezőről a másikra mozgat minket – amennyiben fogékonyak vagyunk a lelki késztetésekre. Visszatekintve láthatjuk az Ő kezét az életünkben.

Ilyen mennyei közbeavatkozást láthatunk akkor is, amikor Nefi visszatér Jeruzsálembe, hogy megszerezze Lábántól a lemezeket. Nefit „akkor a Lélek vezet[te], nem tudván előre a dolgokat, amiket tenn[ie] kell”[6]. Hamarosan ott találta maga előtt Lábánt, részeg bódulatban; Nefi megölte őt, megszerezte a lemezeket, és visszasietett a fivéreihez. Vajon szerencséje volt, hogy épp csak úgy belebotlott Lábánba? Vagy „isteni terv” szerint történt?

Fontos események történnek az evangéliumban és az egyházban, amelyek előreviszik Isten királyságát a földön. Ezek nem véletlenszerűek, hanem Isten terve szerint valók. Ő, aki megalkotta ezt a világot, képes a szavával lecsendesíteni a tengert, és képes úgy terelni Almát és Amuleket, illetve Nefit és Lábánt, hogy épp a megfelelő időben legyenek a megfelelő helyen.

Hasonlóképpen alakulnak bizonyos események és kapcsolatok mindannyiunk életében, amelyek előremozdítják Isten munkáját a földön.

Drága Joseph B. Wirthlin elder mesélt egy alkalomról, amikor Thomas S. Monson elnök ezt mondta neki: „Van egy vezérlő kéz mindenek felett. A dolgok gyakorta nem véletlenül történnek. Egy nap, amikor majd visszatekintünk életünk látszólagos véletlenjeire, látni fogjuk, hogy talán mégsem voltak annyira véletlenek.”[7]

Jó cselekedeteinkről általában csak kevesen tudnak, azonban fel vannak jegyezve a mennyben. Egy nap az igazlelkűség munkája iránti teljes odaadásunk tanújaként állunk majd. Nincs olyan megpróbáltatás vagy csapás, amely meghiúsíthatná Isten boldogságtervét. Igen, az „isteni terv” szerint „reggelre öröm [száll be hozzánk]”[8]. „…eljöttem a világra, hogy Atyám akaratát tegyem”[9] – tanította Jézus. Kedves fivérek és nőtestvérek, mi is ezért jöttünk.

Saját életutam tapasztalatainak köszönhetően tudom, hogy az Úr úgy mozgat majd minket azon a képzeletbeli sakktáblán, hogy az Ő munkáját végezzük. Azt, ami véletlenszerűnek tűnik, valójában egy szerető Mennyei Atya felügyeli, aki számon tudja tartani az ember minden hajszálát.[10] Még egy veréb sem esik a földre Atyánk tudta nélkül.[11] Az Úr jelen van életünk apró részleteiben, ezek az események és lehetőségek pedig azért adódnak, hogy felkészítsenek minket családunk és mások felemelésére, miközben segítjük Isten királyságát a földön. Ne feledjétek, hogy az Úr így szólt Ábrahámhoz: „kezdettől fogva ismerem a véget; feletted lesz tehát a kezem”[12].

Az Úr olyan otthonba helyezett engem, ahol szerető szüleim voltak. A világ mércéje szerint teljesen átlagemberek voltak: odaadó édesapám teherautó-sofőr volt, angyali édesanyám pedig háztartásbeli anya. Az Úr segített rátalálnom drága feleségemre, Melanie-ra; az Úr késztetett egy üzletembert, aki kedves barátom lett, hogy munkát adjon nekem. Az Úr hívott el, hogy a missziós mezőn szolgáljak, mind fiatal férfiként, mind pedig misszióelnökként; Ő hívott el a Hetvenek Kvórumába; most pedig Ő hívott el az apostoli elhívásba is. Visszatekintve látom, hogy nem én hangoltam össze ezeket a lépéseket, hanem az Úr, éppen úgy, ahogyan összehangolja a fontos lépéseket számotokra és szeretteitek számára is.

Mit keressetek a saját életetekben? Istennek mely csodatételei emlékeztetnek titeket arra, hogy Ő a közelben van, ezt mondván: „Itt vagyok”? Gondoljatok azokra az alkalmakra – melyek akár naponta is megtörténhetnek –, amikor az Úr cselekedett az életetekben, majd pedig újra cselekedett. Tartsátok becsben ezeket olyan pillanatokként, amikor az Úr bízott bennetek és a döntéseitekben. Engedjétek, hogy Ő többet hozzon ki belőletek, mint amire ti magatok képesek vagytok. Tartsátok kincsnek az Ő beavatkozását. A terveinkben bekövetkező változásokat olykor tévutaknak tekintjük az utazásunk során. Gondoljatok ezekre inkább annak első lépéseiként, hogy „az Úr ügyében jártok”[13].

Néhány hónappal ezelőtt a lányunokánk egy ifjúsági csoporthoz csatlakozva végigjárt számos egyháztörténeti helyszínt. A végső útitervből látta, hogy épp azon a területen mennek majd át, ahol misszionárius fivére, a másik unokánk szolgál. A lányunokánknak esze ágában sem volt találkozni a testvérével a misszióján, de amikor a busz beért a városba, ahol a fivére szolgált, két misszionáriust látott az utcán, akik egyike a testvére volt.

Kíváncsi várakozás töltötte be a buszt, amikor a fiatalok megkérték a sofőrt, hogy álljon félre, hogy a testvérek köszönthessék egymást. Alig egy perc elteltével, könnyek és kedves szavak után a fivér már újra a misszionáriusi kötelessége teljesítésével foglalatoskodott. Később megtudtuk, hogy még öt perce sem volt azon az utcán; egy találkozóról tartottak az autójuk felé.

Mennyei Atyánk képes konkrét szándékok szerint adott helyzetekbe helyezni minket. Megtette már az én életemben, és megteszi a ti életetekben is, ahogyan megtette drága unokáink életében is.

Az Úr mindannyiunkat szeret és becsesnek tart; mindannyiunkkal egyedileg törődik, mindannyiunkhoz suttog, és mindannyiunk felett őrködik. Ő végtelenül bölcsebb és erősebb, mint a halandó férfiak és nők. Ismeri a kihívásainkat, a diadalainkat és szívünk igazlelkű vágyait.

Több mint egy éve épp a Templom téren keltem át, amikor az egyik misszionárius nővér hozzám lépett, és ezt kérdezte: „Emlékszik rám? Floridából jöttem.” Megmondta a nevét is: Aida Chilan nővér. Igen, emlékeztem arra, amikor találkoztam vele és a családjával. A cövekelnöke javasolta, hogy látogassuk meg őket. Nyilvánvalóvá vált, hogy a lányuk, Aida miatt vagyunk ott, aki még nem keresztelkedett meg. A látogatásunk után, több mint egy évnyi tanítást és baráti támogatást követően aztán Aida megkeresztelkedett.

Miután pár szót váltottunk a Templom téren, Aida írt nekem egy levelet, amelyben ez állt: „Teljes szívemből tudom, hogy Mennyei Atyánk mindannyiunkat ismer, és hogy oka van annak, hogy egymás útjába helyez minket. Köszönöm, hogy Ön is egyike volt a misszionáriusaimnak, hogy kinyújtotta felém a kezét és megtalált öt évvel ezelőtt.”[14] Később megírta megtérésének történetét is, beszámolva azokról az „isteni véletlenekről” az életében, amelyek a kereszteléséhez és konfirmálásához, a Templom téri missziójához, és a nemrég valóra vált templomi házasságkötéséhez vezettek.[15]

Puszta véletlen lett volna, hogy a cövekelnök Chilanék felé terelt minket, illetve hogy ő és én később összetalálkoztunk a Templom téren? Aida bizonysága tanúságot tesz arról, hogy mindez az Úr „isteni terve” szerint történt.

Az Úr szeret velünk lenni. Nem véletlen, hogy amikor érzitek a Lelkét, és az első késztetések szerint cselekedtek, akkor érzitek a jelenlétét, ahogyan azt ígérte: „…az arcotok előtt járok majd. Ott leszek a jobb és a bal kezeteken, és Lelkem a szívetekben lesz, angyalaim pedig körülöttetek, hogy hordozzanak.”[16]

Mindannyiunk életében történnek hasonló dolgok. Találkozhatunk valakivel, aki ismerősnek tűnik; megújíthatunk egy ismeretséget, vagy közös nevezőre lelhetünk egy idegennel. Amikor ez történik, azzal talán arra emlékeztet minket az Úr, hogy mindannyian valóban testvérek vagyunk. Valójában mindannyian ugyanabban az ügyben munkálkodunk – abban, amit Joseph Smith „Krisztus ügyének” nevezett.[17]

Na mármost, miképp illik az önrendelkezésünk az „isteni tervbe”? Választhatunk, hogy követjük-e a Szabadítónkat és az Ő választott vezetőit, vagy sem. Világosan látszik ez a minta a Mormon könyvében, amikor a nefiták elfordultak az Úrtól. Mormon e szavakkal siránkozott:

„És látták, hogy… az Úr Lelke már nem őrzi meg őket; igen, visszahúzódott tőlük, mert az Úr Lelke nem lakik szentségtelen templomokban –

Az Úr tehát már nem őrizte meg őket az ő csodálatos és páratlan hatalmával, mert a hitetlenség és a rettenetes gonoszság állapotába süllyedtek”[18].

Nem minden, amit az Úr tőlünk kér, függ attól, hogy milyen erősek vagy hithűek vagyunk, illetve hogy mit tudunk. Gondoljatok csak Saulra, akit az Úr megállított a Damaszkuszba vezető úton. Rossz irányba haladt az élete – aminek persze semmi köze sem volt az északhoz vagy a délhez. Saul mennyei iránymódosításban részesült. Amikor később már Pál néven lett ismert, apostoli szolgálata azt tükrözte, amit az Úr már tudott: hogy mit képes Pál megtenni és mivé tud válni, nem pedig azt, amire Saulként készült. Ugyanígy tudja az Úr mindannyiunk kapcsán, hogy mit tudunk megtenni és mivé tudunk válni. Mit tanított Pál apostol? „Tudjuk pedig, hogy azoknak, a kik Istent szeretik, minden javokra van, mint a kik az ő végzése szerint hivatalosak.”[19]

Amikor igazlelkűek és készségesek vagyunk, és megtesszük, amit csak tudunk, amikor törekszünk érdemessé és alkalmassá válni, akkor olyan helyekre jutunk el, amilyenekről álmodni se mertünk, és Mennyei Atyánk „isteni tervének” részét fogjuk képezni. Mindannyiunkban van isteniség. Amikor látjuk, ahogy Isten általunk és velünk munkálkodik, akkor az bátorítson minket, és legyünk hálásak ezért az útmutatásért! Amikor Mennyei Atyánk ezt mondta: „…ez munkám és dicsőségem – hogy véghezvigyem az ember halhatatlanságát és örök életét”[20], akkor minden gyermekéről szólt – különösen pedig rólatok.

Az Úr keze vezérel benneteket. Az „isteni terv” szerint Ő jelen van életetek apró részleteiben, ahogyan a fő mérföldköveknél is. Amint azt a Példabeszédekben olvashatjuk: „Bizodalmad legyen az Úrban teljes elmédből; …akkor ő igazgatja a te útaidat.”[21] Tanúságomat teszem arról, hogy Ő meg fog áldani, fenn fog tartani és békével fog elárasztani titeket. Jézus Krisztus nevében, ámen.

Lukács 9:33. ↩

Alma 8:16. ↩

Alma 8:18. ↩

Alma 8:19–20. ↩

Neal A. Maxwell, “Brim with Joy” (Brigham Young University devotional, Jan. 23, 1996), 2, speeches.byu.edu. ↩

1 Nefi 4:6. ↩

Joseph B. Wirthlin, “Lessons Learned in the Journey of Life,” Liahona, May 2001, 38; egy beszédből, melyet Wirthlin elder 1999. november 7-én mondott az Egyházi Oktatási Szervezet esti beszélgetésén a Brigham Young Egyetemen. ↩

Zsoltárok 30:6. ↩

3 Nefi 27:13. ↩

Lásd Lukács 12:7. ↩

Lásd Máté 10:29. ↩

Ábrahám 2:8. ↩

Tan és a szövetségek 64:29. ↩

Aida Chilan levele, 2017. ápr. 20. ↩

Aida Chilan levele, 2017. május 30. ↩

Tan és a szövetségek 84:88. ↩

Lásd Az egyház elnökeinek tanításai: Joseph Smith (2007). 367–376. ↩

Hélamán 4:24–25. ↩

Rómabeliek 8:28. ↩

Mózes 1:39. ↩

Példabeszédek 3:5–6. ↩

M. Russell Ballard elder
Az utazás folytatódik!

Százhetven évvel ezelőtt Brigham Young első alkalommal letekintve a Sóstó-völgyre kijelentette: „Ez az a hely!”[1] Már ismerős volt számára, hiszen az Úr kinyilatkoztatta neki.

1869-re a szentek közül 70 000-nél is többen utaztak végig hasonló utakon. Bár nyelv, kultúra és nemzetiség tekintetében sok mindenben különböztek, közös volt bennük az Atyáról, a Fiúról és a Szentlélekről, valamint Jézus Krisztus evangéliumának visszaállításáról szerzett bizonyság, ahogy közös volt bennük a vágy is Sion felépítésére, mely a Szabadító második eljövetelére készülve a békesség, a boldogság és a szépség helye lesz.

A Utah-ba érkező első szentek között volt egy felszabadított rabszolga lánya, Jane Manning James is, aki megtért a visszaállított egyházhoz, és nagyon is figyelemreméltó tanítványként nehéz kihívásokkal nézett szembe. James nőtestvér egészen az 1908-ban bekövetkezett haláláig hű utolsó napi szent maradt.

Azt írta: „Itt és most ki akarom jelenteni, hogy a Jézus Krisztus evangéliumába vetett hitem, amint azt Az Utolsó Napok Szentjeinek Jézus Krisztus Egyháza tanítja, ma éppen olyan erős – nem! ha lehet, akkor még erősebb –, mint a keresztelkedésem napján. Fizetem a tizedemet és a felajánlásaimat, betartom a bölcsesség szavát, korán térek nyugovóra és korán kelek, és erőtlenségemben is megpróbálok jó példát mutatni mindenkinek.”[2]

James nőtestvér oly sok utolsó napi szenthez hasonlóan nem csupán vérrel, verejtékkel és könnyekkel építette Siont, hanem az Úr áldásaira is törekedett azáltal, hogy a tőle telhető legjobb módon az evangélium tantételei szerint élt, miközben kitartott a Jézus Krisztusba vetett hitében, aki mindazok nagyszerű gyógyítója, akik őszintén keresik Őt.

A korai szentek nem voltak tökéletesek, azonban lefektettek egy alapot, amelyre olyan családokat és társadalmat építünk, amely szereti és betartja a parancsolatokat, ez pedig világszerte sok híradás beszámolójában szerepel – a Jézus Krisztus iránti elkötelezettségünk és minden egyéb miatt, amit önként teszünk a közel s távol lévők megsegítéséért.[3]

Eyring elnök, engedd meg, hogy nagyrabecsülésemet fejezzem ki a sárga inges angyalok tízezreinek, akik Texasban, Mexicóban és más helyeken szolgálnak a te tiszteletedre.

Mély meggyőződésem, hogy ha elveszítjük az előttünk járókhoz, például pionír ősapáinkhoz és ősanyáinkhoz fűződő kötelékeinket, akkor azzal nagyon drága kincset veszítünk el. Régebben is beszéltem már a „Hit minden lépésben” témájáról, és a jövőben is fogok, mert tudom, hogy a felnövekvő nemzedéknek ugyanolyan hittel kell rendelkeznie az Úr Jézus Krisztusban és az Ő visszaállított evangéliumában, mint a korai szenteknek.[4]

Saját pionír ősapáim és ősanyáim ott voltak azon hithű pionírok között, akik kézikocsit húzva, szekéren utazva vagy gyalog érkeztek Utah-ba. Jane Manning James-hez hasonlóan nekik is mély hitük volt minden egyes lépésben, amelyet megtettek az utazásuk során.

Naplóik tele vannak a nehézség, az éhezés és a betegség, valamint az Istenbe és Jézus Krisztus visszaállított evangéliumába vetett hitük bizonyságának leírásaival.

Nem nagyon voltak világi javaik, de élvezték a Jézus Krisztus egyházában található testvériségből adódó bőséges áldásokat. Amikor csak tudták, egymásnak nyújtott szolgálat és Isten papsága által felemelték az elesetteket és megáldották a betegeket.

A utah-i Cache Valley nőtestvérei a Segítőegylet lelkiségével szolgálták a szenteket, hogy „egységesen munkálkodva segít[sék] a szükséget látókat.”[5] A dédnagymamám, Margaret McNeil Ballard a férje, Henry oldalán szolgált, miközben ő 40 éven keresztül püspökként elnökölt a Logan 2. Egyházközség felett. Margaret ezalatt 30 éven keresztül az egyházközségi Segítőegylet elnöke volt. Otthonába fogadta a szegényeket, a betegeket, az özvegyeket és az árvákat, és még a halottakat is tiszta templomi köntösbe öltöztette.

Bár helyénvaló és fontos megemlékeznünk a mormon pionírok XIX. századbeli történelmi vándorlásáról, azt sem szabad elfelednünk, hogy az életen átvezető utazás mindannyiunk számára folytatódik, miközben bizonyítjuk, hogy mi is minden lépést hittel teszünk meg.

Az új megtértek most már nem az Amerikai Egyesült Államok nyugati részén található pionír településeken gyülekeznek, hanem a helyi gyülekezetükben, ahol a szentek Jézus Krisztus nevében hódolnak Mennyei Atyánknak. Mivel világszerte már több mint 30 000 gyülekezet lett megalapítva, mindenki a saját Sionjába gyűjtetik. Amint azt a szentírások is feljegyzik: „mert ez Sion – a tisztaszívűek”[6].

Az élet útját járva próbára tétetünk, hogy kiderüljön, vajon ügyelünk-e minden olyan dolog megtételére, amit az Úr megparancsolt nekünk[7].

Sokan közülünk személyes megelégedettséghez és lelki megvilágosodáshoz vezető bámulatos felfedezőutakon járnak. Néhányan azonban olyan úton, amely bánathoz, bűnhöz, gyötrelemhez és kétségbeeséshez vezet.

Ennek tudatában tegyétek fel magatoknak a kérdést: Mi a végállomásotok? Hová visznek el benneteket a lépéseitek? A Szabadító által megígért áldások sokaságához vezet az utatok?[8]

A Mennyei Atyánkhoz visszavezető utazás életünk legfontosabb útja, és napról napra, hétről hétre, hónapról hónapra és évről évre folytatódik, miközben növeljük az Őbelé és az Ő szeretett Fiába, Jézus Krisztusba vetett hitünket.

Vigyáznunk kell, hová vezetnek minket életünk lépései! Ébernek kell lennünk, és hallgatnunk kell arra a tanácsra, melyet Jézus a következő kérdésekre adott válaszként a tanítványainak: „Mondd meg nékünk, mikor lesznek meg ezek? és micsoda jele lesz a te eljövetelednek, és a világ végének?

És Jézus felelvén, monda nékik: Meglássátok, hogy valaki el ne hitessen [vagyis meg ne tévesszen] titeket.”[9]

Ma megismétlem az egyházi vezetőktől kapott korábbi tanácsot.

Testvérek! Tartsátok meg tisztán Krisztus tanát, és soha ne tévesszenek meg titeket azok, akik meghamisítják a tant! Az Atya és a Fiú evangéliuma Joseph Smithen, ezen utolsó adományozási korszak prófétáján keresztül lett visszaállítva.

Ne hallgassatok azokra, akiket nem rendeltek és/vagy választottak el az egyházi elhívásukra, akiket nem ismertek el közös megegyezéssel az egyház tagjai.[10]

Óvakodjatok azoktól a szervezetektől, csoportoktól és egyénektől, akik azt állítják, hogy olyan titkos válaszaik vannak tanbéli kérdésekre, amelyekkel szerintük a mai apostolok és próféták nem rendelkeznek vagy amelyeket nem értenek.

Ne hallgassatok azokra, akik az azonnali gazdagság ígéretével csábítanak. A tagjaink már túl sok pénzt veszítettek, úgyhogy legyetek óvatosak!

Vannak olyan helyek, ahol népünk közül nagyon is sokan a célon túl tekintenek, és drága, kétes tevékenységekben próbálnak a gyógyulás és a védelem titkos ismereteire lelni.

Egy hivatalos egyházi közleményben, melyet egy éve adtunk ki, ez áll: „Arra intjük az egyháztagokat, hogy óvakodjanak az olyan csoportoktól, amelyek – pénzért cserébe – csodálatos gyógyulást ígérnek, vagy a gyógyító erőhöz való hozzáférés különleges módjait a megfelelően elrendelt papságviselőkön kívül.”[11]

Az egyházi kézikönyv ezt tanácsolja: „Az egyháztagok ne alkalmazzanak olyan orvosi vagy egészségügyi módszereket, melyek etikailag vagy jogilag megkérdőjelezhetőek. A helyi vezetők tanácsolják azt az egészségügyi problémákkal küszködő egyháztagoknak, hogy konzultáljanak szakértő, gyakorló orvosokkal, akik engedéllyel rendelkeznek abban az országban, ahol gyógyítanak.”[12]

Fivérek és nőtestvérek, legyetek bölcsek, és tartsátok szem előtt azt, hogy az ilyen gyakorlatok esetleg érzelmileg vonzóak, azonban végül lelkileg és fizikailag is károsnak bizonyulhatnak.

Pionír őseinknek létfontosságú volt a függetlenség és az önellátás, ám a közösségtudat ugyanilyen fontos volt számukra. Közösen dolgoztak és segítettek egymásnak legyőzni napjaik fizikai és érzelmi kihívásait. A férfiaknak ott volt a papsági kvórum, a nőket pedig a Segítőegylet szolgálta. Ez a mi napjainkban sem változott.

A Segítőegylet és a papsági kvórumok biztosítják tagjaink lelki és fizikai jóllétét.

Maradjatok az evangéliumi úton azáltal, hogy minden lépést hittel tesztek meg, hogy biztonságban visszatérhessetek Mennyei Atyánk és az Úr Jézus Krisztus jelenlétébe! Az Úr a mi becses Szabadítónk. Ő a világ Megváltója. Tisztelnünk kell az Ő szent nevét, semmilyen módon nem szabad helytelenül használnunk azt, mindig igyekezve betartani a parancsolatait. Ha ezt tesszük, akkor Ő megáld minket és biztonságban hazavezet.

Mindenkit arra kérek, aki csak hallja hangomat, hogy üdvözölje és vonja keblére mindazokat, akik ma még úton vannak, függetlenül attól, hogy éppen hol tartanak.

Kérlek, emlékezzetek, hogy nincs a visszaállítás üzeneténél nagyszerűbb, másokkal megosztható áldás, hisz annak elfogadása és megélése örök örömöt és békességet – sőt, örök életet – ígér. Használjuk hát arra az energiánkat, erőnket és bizonyságunkat, hogy segítsük a misszionáriusokat Isten gyermekeinek megtalálásában, tanításában és megkeresztelésében, hogy az ő mindennapi életüknek is utat mutathasson az evangéliumi tan ereje!

Könyörületesen keblünkre kell vonnunk Isten gyermekeit, és fel kell számolnunk minden előítéletet, például a fajok, nemek vagy nemzetiségek közti megkülönböztetést. Jelentsük ki a világnak, hogy valóban hiszünk abban, hogy Jézus Krisztus visszaállíttatott evangéliumának áldásai Isten minden gyermeke számára elérhetőek.

Bizonyságot teszek arról, hogy az utazás folytatódik, és arra kérlek benneteket, hogy maradjatok meg az evangéliumi úton, miközben törekedtek előre, azáltal, hogy Isten minden gyermeke felé szeretettel és könyörületességgel nyújtjátok ki a kezeteket, hogy a szívünket és a kezünket is egységben tisztává téve elnyerhessük az azokra váró áldások sokaságát, akik igazán szeretik Mennyei Atyánkat és az Ő szeretett Fiát. Ezért imádkozom alázatosan Jézus Krisztus szent nevében, ámen.

Brigham Young, as remembered by Wilford Woodruff, in The Utah Pioneers (1880), 23. ↩

Jane Manning James autobiography, ca. 1902, Church History Library, Salt Lake City; see also James Goldberg, “The Autobiography of Jane Manning James,” Dec. 11, 2013, history.lds.org. ↩

Lásd például: Jill DiSanto, “Penn Research Shows That Mormons Are Generous and Active in Helping Others,” Penn News, Apr. 17, 2012. ↩

Lásd M. Russell Ballard, “Faith in Every Footstep,” Ensign, Nov. 1996, 23–25. ↩

“The Purpose of Relief Society,” lds.org/callings/relief-society/purposes; lásd még 2. kézikönyv: Az egyház igazgatása (2010). 9.1.1. ↩

Tan és a szövetségek 97:21. ↩

Lásd Tan és a szövetségek 97:25. ↩

Lásd Tan és a szövetségek 97:28. ↩

Máté 24:3–4. ↩

Lásd Tan és a szövetségek 26:2; 28:13; 43:6–7. ↩

Church spokesman Eric Hawkins, Sept. 2016. ↩

kézikönyv. 21.3.6.

↩